\chapter{Uvod}


Jedna od osnovnih karakteristika računalnog svijeta vječit je zahtjev 
korisnika za što
\textit{snažnijim}
strojevima po što pristupačnijoj cijeni. Upravo iz korisničke kupovne moći
proizišla je podjela na osobna i, po svojim performansama daleko ispred, 
višeprocesorska
\textit{mainframe}
računala. Dok se ova prva susreću u svakodnevnom životu, posljednja svojom 
cijenom, pa stoga i ograničenom proizvodnjom ostaju vezana uz državne 
institucije, vojsku, sveučilišta i istraživačke centre. Ovome se donekle 
nastoji doskočiti povezivanjem više jeftinijih računala u jedan sustav, te
raspodjelom poslova među njima emulirati paralelno računalo.

Svemu ovome novu dimenziju je dao
\textit{Internet}
međusobno povezujući računala diljem svijeta. U posljednjih pet godina pojavio 
se niz projekata koji su iskoristili ovu činjenicu emulirajući veliko 
paralelno računalo u kojem su poklanjajući svoje slobodno procesorsko vrijeme 
sudjelovali korisnici osobnih računala iz cijeloga svijeta. Možda je od svih 
najpoznatiji projekt
\textit{SETI}\footnote{\textit{Search for Extra-Terestrial Intelligence}, 
projekt koji analizom radio signala pristiglih iz svemira nastoji dokazati 
postojanje inteligentnog izvanzemaljskog života}
koji traje još i danas. Iako još nije rezultirao nikakvim konkretnim dokazima 
o postojanju inteligentnog izvanzemaljskog života,
\textit{SETI}
je objavio kako je do sada u projektu sudjelovalo više od 2.6 milijuna
korisnika osobnih računala. Prema procjenama, ukupna računala snaga koja je 
dobivena projektom je oko 15
teraf\mbox{}lopsa,
odnosno oko 15 tisuća milijardi operacija s pomičnim zarezom u sekundi. Za 
usporedbu, trenutno najjače svjetsko superračunalo,
\textit{IBM}-ov
\textit{ASCI White},
ima snagu od 12
teraf\mbox{}lopsa,
a cijena mu je 110 milijuna US dolara, dok je na cijeli
\textit{SETI}
projekt do sada potrošeno samo oko 500,000 US dolara.
\newpage

Do sada je već razvijen čitav niz
biblioteka\footnote{biblioteka - skup često korištenih rutina}
namijenjenih paralelnoj obradi podataka za različite računalne platforme.
Možda su najpopularnije od njih
\textit{PVM - Parallel Virtual Machine}
te
\textit{MPI - Message Passing Interface}.\\

S obzirom na ograničen vremenski rok, jasno je da cilj ovog diplomskog rada
nikako nije kreiranje još jedne od toliko cjelovitih biblioteka, već
upoznavanje s problemima, mogućim rješenjima i programskim paradigmama koje
se susreću pri dizajniranju i implementaciji jednog od takvih sustava.
Realizirana biblioteka minimalno bi trebala sadržavati slijedeće mogućnosti:
\begin{itemize}
\item
pokretanje novih procesa
\item
prijevremeno prekidanje rada procesa i njihovo
\textit{gašenje}
\item
stvaranje komunikacijskih veza među procesima
\item
razmjenu poruka među procesima
\end{itemize}

Sve navedene operacije trebale bi biti implementirane u dvije inačice:
za procese koji su odvijaju na istom računalu, te za procese na udaljenim
računalima vezanim Internetom. Kao brz vid komunikacije među procesima
odabrana je
\textit{dijeljena memorija}
(\ref{subsec:mem}).
Za komunikaciju među
\textit{udaljenim}
procesima na prijenosnoj razini (zbog pouzdanosti) odabran je TCP nad UDP
protokolom, a na mrežnoj razini još uvijek aktualan IPv4
(\ref{sec:internet}).\\

Daljnja smjernica u razvoju bi trebala biti jednostavnost korisničkog sučelja,
odnosno
\textit{API}\footnote{\textit{Application Program Interface}}-ja
za sve implementirane operacije. Ovo ne bi trebalo predstavljati problem s
obzirom da je zadatak rada realizacija biblioteke u 
\textit{objektno orijentiranom}
programskom jeziku C++, dakle korištenjem pristupa čija je svrha upravo
odvajanje i skrivanje implementacije od njenog sučelja.\\

Detaljniji opis čitavog problema nalazi se u
odjeljku~\ref{subsec:osnovne}
na
strani~\pageref{subsec:osnovne}
s obzirom da se na njega direktno oslanja čitav dizajn projekta.\\

Razlog odabira UNIX platforme za realizaciju projekta sasvim je očit. Riječ
je o operacijskom sustavu koji je daleko najzastupljeniji na Internetu, a uz
to predstavlja i kompletno razvojno okruženje koje se isporučuje zajedno sa
svim mogućim programerskim alatima - od kompajlera, preko raznoraznih
biblioteka i njihovih iscrpnih dokumentacija, pa sve do samih uređivača
programskog
k\^oda.
Sve navedeno dostupno je i za korisnike osobnih računala preko LINUX-a,
UNIX kompatibilnog klona koji je uz to i potpuno besplatan.
