\chapter{Zaključak}

Zahvaljujući aplikacijama čije izvođenje zahtijeva sve više procesorskog
vremena, emulacija paralelnog računala ima svoje opravdanje. Konkretni
rezultati dobiveni korištenjem realizirane biblioteke
(tablica~\ref{tbl:matrice}
na
strani~\pageref{tbl:matrice})
potvrđuju isplativost upotrebe takvog sustava. Naravno, očito je da njegove
prednosti dolaze do izražaja isključivo u situacijama kada je primjena
opravdana, odnosno kada je samo vrijeme obrade podataka veće od vremena
potrebnog da se ti isti podaci distribuiraju među procesima.


\section{Smjernice budućeg razvoja biblioteke}

Sa svojih preko četiri tisuće linija
k\^oda
biblioteka je cjelovita u tolikoj mjeri koliko joj je to dozvolio naznačeni
rok. Sadrži osnovnu funkcionalnost potrebnu za emulaciju paralelnog
računala te bi, s obzirom na postignute rezultate prikazane u prethodnom
poglavlju, mogla pronaći i jednostavniju praktičnu upotrebu. No, od ozbiljnih
proizvoda na tom području je dijeli dosta toga. Kroz ostatak ovog odjeljka
izneseno je nekoliko osnovnih ideja kojima bi bilo posvećeno daleko više
pažnje da je bilo više vremena. No s obzirom na dragocjenost ovog iskustva
nije isključena ni mogućnost da u skorom vremenu te ideje budu i
implementirane
\ldots

\subsection{Dizajn}

Trenutni dizajn biblioteke je sasvim zadovoljavajuć, no neke preinake bi
itekako pridonijele boljoj organizaciji
k\^oda
i učinile ga prikladnijim za upotrebu i u drugim projektima. Konkretno,
u klasi
\texttt{Process}
i svim deriviranima iz nje, implementirane su aktivnosti koje iziskuju
komunikacija i dijeljenom memorijom i TCP/IP-om. Idealno bi bilo kada bi se
ove funkcionalnosti razdvojile u posebne module.

Također, kod klase
\texttt{Process}
se zbila stanovita dizajnerska pogreška zbog koje je skrivanje njene
implementacije
(odjeljak~\ref{subsec:si})
nepotpuno. Da bi se izbjegli
\texttt{protected}
atributi prijeko je potreban redizajn.


\subsection{Implementacija dodatnih metoda}

Premda je, po mom mišljenju, postignuta jednostavnost sučelja, može se reći da
metode trenutno implementiranih klasa pružaju prije asketsko nego komotno 
okruženje. Za svaku od implementiranih klasa, a poglavito za API, postoji još
hrpa metoda koje bi, da su implementirane, dodatno pojednostavnile
korištenje biblioteke. Jasno, njihov popis je predug da bi se ovdje navodio.

\subsection{Komunikacija dijeljenom memorijom}

Prema rezultatima iz prethodnog poglavlja, za određene primjene segment
dijeljene memorije se pokazao nedovoljno velikim. Najbolje rješenje bi bilo da
korisnik sam odabire veličinu ovog komunikacijskog kanala ovisno o vlastitoj
procjeni. Također, trenutni veliki nedostatak je i to što, za razliku od
komunikacije TCP/IP-om, postoji konačno dozvoljena veličina poruke.
Biblioteka bi djelovala ozbiljnije kada bi se poruke čija veličina nadmašuje
veličinu segmenta dijeljene memorije slale dio po dio te se na prijemnoj
strani nazad sastavljale.

\subsection{Dojava pogreški}

Premda je to u UNIX
f\mbox{}ilozof\mbox{}iji
posve uobičajena praksa, smatram da bi bilo
bolje kada se poruke o korisničkim pogreškama počinjenim tijekom rada
biblioteke ne bi ispisivale direktno na konzolu
\texttt{cerr}.
Ispis na konzolu bi možda mogla biti jedna od mogućih opcija, dok bi za neku
graf\mbox{}ičku
aplikaciju bilo podesnije ispisivanje poruka npr.~na točno određenim
koordinatama zaslona. Ovoj mogućnosti bi se moglo izići u susret uvođenjem
posebne klase koja bi pamtila tekstualne poruke o pogreškama, koje bi tada
korisnik mogao prikazati na način kako on to želi.

\subsection{Signali}

Da bi se izbjegli problemi koji mogu nastati zbog razlika među
implementacija UNIX operacijskih sustava, za
\textit{buđenje}
procesa je korišten signal
\texttt{SIGUSR2}.
Podesnije rješenje bi predstavljalo korištenje
\texttt{SIGIO}
signala čime bi se
\texttt{SIGUSR2}
vratio na raspolaganje korisniku biblioteke. U nekoj budućoj verziji bi se
trebalo više pozabaviti i s ovim pitanjem.\newpage


\section{Posljednja riječ}

Izrada ovog rada bila je dragocjeno iskustvo iz više razloga. Kroz taj proces
su se sažela i konkretizirala većina predavanja s posljednje godine studija.

Zahvaljujući samoj temi po prvi put sam se susreo s pojmovima i problemima
vezanim uz paralelnu obradu podataka, pri čemu su mi posebno zadovoljstvo
pružala vlastita idejna rješenja.

Zanimljivosti je također pridonio i objektno orijentirani pristup čitavom
problemu zbog kojega je moje dotadašnje znanje vezano uz tu popularnu
metodologiju učinilo znatan korak naprijed. Ništa manje nisu vrijedna ni
iskustva s programskim jezikom C++. Jednako tako, kroz ovaj rad je realiziran
moj do sada najveći programerski projekt pa je na konkretnom primjeru mnogo
toga naučeno i o održavanju
k\^oda
\textit{pod kontrolom}.

Tijekom rada sam se pobliže upoznao i sa
specif\mbox{}ičnostima
UNIX operacijskog
sustava, kako promatranog s aspekta korisnika tako i s aspekta programera.
Posljednje se poglavito odnosi na pojmove dijeljene memorije i signala.

Kraj, tj.~formatiranje samog dokumenta zabavnijim je učinio
\LaTeX{}.\\

Posljednju rečenicu u diplomskom radu ću iskoristiti da se zahvalim GNU
projektu i ljudima koji stoje iza njega.
